\chapter{Conclusões}
\label{conclusao}

%\begin{itemize}
%\item contexto
%\item o que foi feito
%\item resultados obtidos
%\item trabalhos futuros
%\end{itemize}

Um compilador não-otimizador JIT de modo misto para um subconjunto da
linguagem \texttt{Tcl} foi
desenvolvido e validou-se a melhoria de desempenho por meio da
compilação dinâmica. Foi demonstrado um aumento de desempenho de mais
de 29 vezes no melhor caso. Também verificou-se que o tempo
de compilação foi baixo, levando cerca de $79 \times 10^{-6}$
segundos para emitir 725 \textit{bytes}.

Entretanto, mesmo para um pequeno conjunto de
instruções suportadas, a construção do compilador JIT não
foi uma tarefa simples. A geração de código de máquina, em especial
para uma arquitetura CISC, de forma manual é dispendiosa, propensa a
erros e de difícil depuração. Devido a alta
granularidade imposta pela representação intermediária atual,
mostrou-se necessidade de uma quantidade de 120 \textit{bytes}
para a codificação simplificada de um pequeno procedimento em
\texttt{Tcl} que requer apenas 5 quádruplas.
Logo, procedimentos maiores requerem uma quantidade
muito maior de \textit{bytes} e a
verificação da corretude do código gerado é trabalhosa.

Ainda resta descobrir uma forma de coletar tipos de forma eficiente
quando considerada a linguagem \texttt{Tcl}. Mesmo com informações
existentes em tempo de execução, a linguagem não tem um modelo bem
definido de identificação de tipos. Isso é resultado do conceito
fundamental que cerca a linguagem: tudo é \textit{string}. Sem
realizar esta tarefa, a tarefa de
geração de código de forma eficiente parece não ser possível.
O trabalho presente simplifica esta situação, tenta-se trabalhar com
números inteiros mas, nos casos em que não for possível, também
utiliza-se o interpretador.

%XXX Falar que as melhorias encontradas podem estar indicando pontos de
%melhoria no interpretador Tcl

A vantagem de desempenho ao empregar um compilador JIT é
clara. Por esta razão, a técnica tem feito parte das implementações de
máquinas virtuais que demandam alta performance. Entre as linguagens de
programação, \texttt{Java} destaca-se
ao ter recebido suficiente atenção ao ponto de empresas e
pesquisadores desenvolverem diversas JVMs com compiladores
dinâmicos que fazem uso de uma variedade de técnicas.

% Escolhas adequadas para todas as partes de um compilador JIT tornam
% possível o uso de um compilador otimizador em tempo de execução. Esse
% texto teve maior foco nas representações intermediárias utilizadas, ou
% que se pretende utilizar, nesse projeto. Quádruplas para formar blocos
% básicos e permitir a construção do grafo de fluxo de controle (CFG)
% foi mais discutida aqui, mas também foi mencionado a representação SSA
% que inicia-se com a entrada de um CFG. A SSA tem sido aplicada em
% diversos compiladores otimizadores, pois permite aplicar, ao menos,
% as otimizações de movimentação de código, propagação de constante e
% eliminação de redundância parcial de forma eficiente.

% A conversão de \textit{bytecodes} de uma máquina de pilha para uma
% representação na forma de máquina de registradores exige atenção aos
% detalhes da semântica implementada na máquina virtual atual da
% linguagem. Uma vantagem visível é a capacidade de sintetização que
% uma representação baseada em registradores tem sobre uma que faz uso
% de pilha. Entretanto, um número reduzido de quádruplas não indica
% necessariamente menor consumo de memória do que uma quantidade
% superior de \textit{bytecodes}.

% Detalhes relacionados a definição de onde instalar o compilador JIT na
% linguagem alvo e de quando executar a compilação JIT envolvem pelo
% menos um entendimento simplificado do funcionamento da máquina
% virtual. Com a experiência adquirida até o momento, essa etapa aparenta
% ser a mais simples de ser feita.

% A geração de código de máquina, em especial para uma arquitetura CISC,
% de forma manual é dispendiosa e propensa a erros. Apesar da alta
% granularidade imposta pela representação intermediária atual,
% mostrou-se necessidade de 51 bytes para a codificação simplificada de um
% procedimento em \texttt{Tcl} com um único comando
% \verb!incr!. Entretanto, discute-se que, entre essa quantidade total,
% um número significativo de bytes pode ser reaproveitado por muitas das
% outras instruções para acesso a variáveis locais. Além disso, com
% pequenas alterações é possível codificar outras instruções simples, ou
% variações do \verb!incr! que não façam uso de incremento de valor
% absoluto 1, da linguagem \texttt{Tcl}.


% \section{Dificuldades Encontradas}

% A primeira dificuldade encontrada foi em relação a aprendizagem
% (parcial) do funcionamento da linguagem de programação \texttt{Tcl} --
% especificamente a versão 8.5.8 --
% que contém mais de 200 mil linhas de código \texttt{C}. Boa parte
% desse número de linhas não afeta diretamente a construção desse
% compilador, porém uma grande quantidade será ativada
% ao longo da execução do código gerado pelo compilador.

% A linguagem faz uso de contagem de referências para realizar coleta de
% lixo e também compartilha muitos dos valores utilizados. Com isso,
% reutilizar objetos \verb!Tcl_Obj! (atualmente no caso da função
% \verb!JIT_Compile!) que foram construídos em partes distintas não é tão
% simples pois é necessário se ter certeza de que o objeto não será
% desalocado enquanto se está trabalhando com ele e, ao mesmo tempo, não
% se quer deixar objetos com contagem de referência superior a
% necessária. Compartilhar objetos economiza memória mas não simplifica
% o uso de objetos alheios, sendo necessário verificar se um objeto
% específico é compartilhado ou não antes de, dependendo do uso,
% duplicar o mesmo. Não são tarefas tão complexas mas tendem a ser
% pontos de erros obscuros em programas não tão curtos e não tão simples.

% Com o avanço da implementação, descrita nesse relatório, a geração de
% código nativo realizada de forma manual demonstrou-se bastante
% propensa a erros. Detalhes na geração do byte ModR/M causaram muitas
% falhas de segmentação até chegar ao código final correto; saídas
% produzidas pelo compilador gcc, analisada pelas ferramentas \verb!otool! ou
% \verb!objdump!, ajudaram na correção ao longo do processo.

\section{Trabalhos futuros}

O trabalho desenvolvido pode ser considerado como um compilador
\textit{baseline} para um conjunto da \texttt{Tcl}. Desse modo, ainda
falta explorar a utilização de um compilador otimizador.
A conversão de \textit{bytecodes} da máquina de pilha para a
representação na forma de máquina de registradores trouxe as
ineficiências em relação a carregamento e armazenamento de
dados. Logo, este é um primeiro ponto a ser tratado. Além disso, a
alocação de registradores é inexistente e simplesmente atribui-se
posições na pilha para cada registrador virtual. O compilador
otimizador poderia trabalhar sobre estes problemas.

Em relação a representação intermediária, ainda é necessário pelo
menos outra de mais baixo nível. A representação atual está muito
longe do código final, dificultando o processo de alocação de
registradores e seleção de instruções de forma eficiente.
Em um primeiro momento pretendeu-se já fazer uma representação de
baixo nível, mas a conversão de \textit{bytecodes} \texttt{Tcl} para
esta de nível médio demonstrou-se simples e conseguiu-se eliminar
detalhes da máquina de pilha.
Logo, essa nova representação seria mais bem-vinda  se acoplada a
atual.

Aceitando apenas procedimentos folha, um recurso fundamental da
linguagem \texttt{Tcl} fica excluído. Por ser uma linguagem de
comandos, não suportar a realização de chamadas é uma grande
restrição. O trabalho a ser desenvolvido nesta direção precisa se
preocupar com os detalhes de interação entre: \begin{inparaenum}[(1)] \item
  máquina virtual e código nativo; \item código nativo e código
  nativo\end{inparaenum}.
